中國10店舖被換二維碼 顧客電子錢包付款進別人袋

內地近年大力推廣使用微信支付等電子平台消費，香港亦愈來愈商戶接受這類電子付款方式，但在方便背後，透過掃瞄二維碼（QR Code）這簡單方式以電子錢包付費，暗藏保安隱憂。成都一條小巷內的10家商舖，就在一夜之間被人偷換付款用的二維碼，顧客付款後金錢轉到同一個人的帳戶，涉事商戶已就事件報警。

事發在成都黨車北站附近一條小巷，發現事件的麵店老闆表示，昨早（1日）約8時，一名食客掃瞄店內微信二維碼付款，他因太忙只匆匆看了對方手機一眼，見顯示成功付款就讓客人離開，無留意自己手機是否收到轉帳。該食客之後到對面另一家店買東西，再透過微信二維碼付款，發現兩店收款人是同一個人，回到麵店告訴老闆揭發事件。

麵店老闆通知周圍的商戶，最終發現共有10家店的二維碼被換，有店主稱客人付款時通知他們，二維碼上「有刀割的痕迹」。亦有店家指每日檢查二維碼，前日（12月31日）都未出問題，估計假冒的二維碼是當晚被換上。

各店家指事件因發現得早，損失最多的一間店失款僅約200元人民幣，已就事件報警。處理案件的派出所指是首次接獲同類案件，但稱透過更換二維碼非法獲利已不是新興作案方式，表明這種行為屬盜竊，又提醒商家每天關店時要收好二維碼，再使用前要先檢查，以免損失。

qr code 本身都唔預你拎黎傳重要資料

先進呀

先進到咁香港唔用唔得

先進過頭,其他國家識條春

預

如何打飛機

MTR都用既話

個個排晒隊入唔到閘

機鐵入閘機有得掃qr code

QR Code又成最大贏家

然後搵個支那人貼落去再走返上支那

又嚟

好先進牙吊😂

根本只係冰山一角

發達大計

不能只有我看到

又係qr code出事

機鐵嗰個係閘機用reader去讀客個qr code
個qr code要唔知邊度預先買飛先有

不過我見都唔多人用，多數遊客都係直接cs買張車飛

預計之內
差左幾時爆同爆幾多單

偉大祖國又領先一步

呢d咪先進

sor睇錯地鐵
遲d地鐵是咪又會有得咁玩

qr code付款係日本仔發明
果時時日本風情畫，吹得好勁

QR code打手list
1.D wade
2.姐打羅夫
3.上坂堇
4.人生鍾嘉欣
5.賈雨村

QR Code係豐田發明，原意係方便車輛生產商搵零件

個qr code顯示係個mon入面咪得

現階段買飛only

好先進既犯案手法呀

超英趕美

五毛QR Code打手D_Wade係咪忙緊spin 150單程證呀 做乜唔入黎逐一反駁呀

好撚先進喎

佢五個斟緊點spin呀

本身啲V柒play全部實名曬，最笨柒嗰個反而係個賊

利伸定先：理性討論 反共 支香港獨立 電子貨幣用緊apple pay payme 冇用任何中國apps

佢用左實名制，其實咁樣改個QR code咪一定追蹤到個賊嘅bank account?
的確係有風險，但都未去到完全唔可取。

高科技

高科技犯罪，你識條鐵咩

比人盜用身份收錢，之後行幾轉便利店D錢已經洗白哂，反正人人都有QR CODE

QR code 好波

因為假銀紙而改用電子支付
點知而家連電子支付都有假

假貨，假銀紙

諗住搞電子付款但連QR code都可以係假

支那

令我諗起用八達通買單程車飛

最初用途係日本AV

好先進

掉西瓜

如果貼仇人嘅 QR code 上去會點？

QR code 呢啲用左咁撚多年既野都吹到係咩高級科技

正確黎講 qr code 係代替傳送大量文字資料，而唔係敏感資料

搵班五毛氹大家落搭，之後慢慢整貼紙收割!

搞到佢被拉，坐監

比人發現到得兩單 發現唔到有幾多單

兩單係「可以報導」，因為支那中央銀行要限制交易金額

咁退後一步 加強安全意識
唔用個時收起個qr code咁算唔算解決問題？

請利用qr code 作例子，說明支那近年在電子支付科技的勃起(10分)

順便請八達通公司出黎講兩句呀喂

大陸永遠都係咁

成日要超英趕美, 勁過人地

人地唔用係有其他顧慮

煩過比現錢

個別例子

即係收鋪收埋 開鋪拎出黎
開左鋪有人望住唔會換到掛

VPN online banking 都會有多舊 token
Static QR code 個概念本身都唔安全

應該用tablet show個code出嚟? 要俾錢先show出嚟, 咁會唔會安全啲?

咁點解唔一開頭NFC
Debit machine 算呢？

攪咁多嘢轉頭tablet都被人偷埋

運作成本貴？
NFC都要拍個部機
但係QR只係一張A4張
開鋪時放出黎
收鋪就收埋佢已經冇機會改到？

又係運作成本呢啲tone
你放得出黎就有機會被人改到
當你只係唔見一兩單生意嘅錢都大過啲NFC/debit一個月嘅成本
人哋成本唔係淨係租機/network
仲有保險喺入面

支那寶出事係唔係叫馬雲賠？

美國嗰啲 wireless payment cradle 都畀人成個換嚟偷資料
A4紙

咁呢個係事實考量黎架嘛
樓下賣菜豬肉佬裝機嘅吸引力大d
定係印張紙吸引力大

今次出事唔係因為佢個system比人hack
只係單純有人將假嘅qr code貼左上去
搏人scan個時唔為意去左賊人戶口
但係防盗方法基本上好簡單
開鋪前check清楚/開鋪先放qrcode出黎/每次交易睇真d

好似香港payme咁 你比錢望清楚+連上bank ac
用黎做犯法野基本上都係即刻捉到啦

利伸定：單純討論電子貨幣 我知中國嘅好冇私穩好冇保障 唔建議大家用

一個咁嚴重嘅漏洞講到無嘢

方便左D騙子就真

咁我提出嘅方法咪解決緊個漏動
你將部收銀機放室外24小時冇人睇住
咪又係比人爆開

你都唔會將八達通/信用卡掛係屋外唔睇住啦
想理性討論下都唔得

咁直接收現金都係mitigating method 啦
如果個賊開舖後一粒鐘換左佢, 收舖前換番你果張出黎都做到啦
交易前睇真d，對得黎不如收現金仲快啦

講到望一眼收款人啱唔啱好難為你咁
八達通俾錢夠要睇真d個數啱唔啱啦

咁就係討論緊點樣改善個電子貨幣呀嘛
一直講緊wechatpay支付寶個問題係中國公司負責
有安全/私隱憂慮
咁如果公司轉左做visa/master/ae 你又接唔接受到？
信用卡就以往實體簽帳 變到有paywave /applepay/android pay
咁qrcode個方法唔岩咪改良
Cash犯罪更加唔易追蹤啦
你會抄底銀紙no.?

利申非5毛

好明顯係用家問題

個code周圍擺先比人搞到

有其他選擇點解要用一個咁唔可靠嘅交易系統？

段新聞係支那寶其中一個死症

「理性討論」點改善支那寶QR code問題根本多餘

唔撚用支那寶咪唔撚洗理囉

八仔有死症 一定要用張卡+要部機
信用卡有死症 要用機+唔洗密碼比人偷錢
咪繼續固步自封囉
我想講成個電子支付系統
梗係要spin去「支付寶」
我夠知中國野信唔過啦
咁依加匯豐都發展payme

再者上面新聞報果個都唔係死症
收埋個QR code
找數先係收銀counter拎出黎都冇機會比人改啦
再者信用卡/現金/八達通冇發生過盗竊事件咩？

你留咁多次言都冇理據拎出黎
個感覺真係好盲反

設計上有非常大漏動
冇理由咁 sensitive 嘅 info
唔會定期 refresh

淨係收錢先拎個code出嚟就會冇事？

我找數嗰陣點收數條友望第二道
再偷龍轉鳳都得啦
換完之後你用肉眼會睇得出有分別？

低成本換嚟低安全性

而家咪講緊改用動態QR CODE囉

改用動態咪姐係又要部機
咁不如老老實實 裝番個八達通

或者都可以試下學amazon 咁IoT全自動化收銀系統

邊個同你講一定要機?
手機本身就可以
大陸既支付APP本身就可以用動態QR CODE
好似微信都係1分鐘REFRESH一次

成本高咗變相優勢唔係咁大了

我唔太明你講個情況
我理解就係收錢 就拎個qrcode出黎
就望住條友scan你個qrcode比錢就ok

你比現金條友都唔會數數下錢
打開個收銀走開唔理你啦

我喺scan嗰陣同收銀吹水
然後又扮一時三刻未開到app去scan
再指佢望去第二度
呢個時候就換得啦

金行試過咁被人偷野
中學生背默都可以換紙
支那畜會換唔到？
到時佢地真人上演Ocean’s Eleven/ Mission Impossible 都得啦

第一，如果你建基於支那人個個都係mission impossible ，咁咩付款方法都係廢架啦，你比cash都係轉眼偷哂啦。

第二，我真係覺到你係呢方面憂心太多，個qr code真可以手持唔比人搞到

先進

都話美國啲 cradle 都可以換到
一張紙有幾難

明知有問題都要去用咁係「先進」？
避咗有問題嘅交易系統叫「固步自封」？

乜嘢logic?

手持QR code就搞唔到？
同佢講呢個角度唔啱嗰個角度唔掂
講兩講佢就怕麻煩放低張野叫你自己就飽個角度啦

你假設到個顧員對一個「收錢」嘅物件咁唔敏感/緊張
咁係咩收款方式都會比人偷野啦
同埋係消費者角度會有損失咩？
錢照比貨照拎 係個商家蝕左

個商家每日check住/交易睇實個帳戶交易量
就可以保護到自己
真係比人換左 報警又追蹤到個銀行帳戶
維修成本都係一張a4紙

（好啦你班人 又會話每日都要check住麻撚煩
做咩唔用依加本身有嘅野
現金每日都要埋數 credits card都係要截數
每個收費方式都有自己嘅相應工作）

或者我調轉問呀
用緊呢種收費方式嘅係北歐等發達先進國家
你會唔會繼續咁反感？
搞清楚自己係反中國定反電子收費啦
呢種電子銀包面對嘅野同credits card都有相似嘅情況

除非你真係咁堅持一張卡都唔用 只係用現金
唔係嘅話就只係另外一種「盲反」
混淆左反中國同反電子付款嘅情緒

你以為人人真係咁好耐性同你慢慢磨？
上面有人話過連信用卡craddle都偷到
你覺得啲人會唔care部機？
你一直都係假設人類會好理性咁思考
但現實就係人會受情緒影響會變得唔理性

就算而家有其他國家用又點？
QR code本身只係用嚟搭載文字信息
原本係Toyota整出嚟方便read一個code就可以read哂一整資料
唔使逐樣逐樣入
冇預過你會傳啲咁重要咁機密嘅資料

知唔知Apple pay係用咗幾多security measures先令人咁放心？
知唔知點解iPhone會喺發現你搞過touch id嗰抽野之後鎖你機？

而家係QR code payment同支那兩個要素各自都唔可以令人安心

都唔知邊條on9諗到用qr code 俾錢咁天才
又或者有陰謀

其實掃描qrcode只係一條link
Wecaht pay係個p2p嘅收費
QRcode只係加快左「尋找」收錢戶口嘅時間

個本質就係我想比錢
原來要加你個ac/去到比錢你
（你當payme concept 就係send 個whatsapp request 要做payme friend)
去到對話版面再自行決定比錢數目
而唔係scan完個下就即刻扣數

反而你成日覺得掃QR code好危險嘅位係邊？
我前面都有講過 買賣雙方進行交易
真係可能用多少少時間都可以保障返自己
你信用卡簽賬都唔係人地比張單就鳩簽
你要講快 八達通0.2秒完成交易真係好成功
但做朋友之間交易/過數
八達通同信用卡真係成幾十年都冇發現到
當選仲有參與門檻低/要帶實體卡之之類類

我承認中國嘅電子支付係有安全疑慮
但個方向係應該解決個疑慮
而唔係完全放棄呢種方法
Apple 都開始整緊相同嘅野
八達通都出返個apps
呢樣野只會愈黎愈普遍

5毛出來回應下

本帖有0個5毛負皮

好方便好先進

你都識講係link啦
如果我有心embed malicious嘅野喺個code度
你用肉眼睇唔睇得出？

銀行櫃員機被人裝多個讀卡器都睇得出有唔對路
你可以用肉眼解析到QR code？

Apple開始整同樣嘅野但人地個Wallet唔係直接store你張卡嘅資料
而且碌卡嘅terminal係唔store你啲資料
網上購物要收信用卡的話係要通過一堆標準有一堆protocol

QRcode個到咪買賣雙方都要負責任要小心
到今時今日櫃員機都會提你有可疑就唔好用
QRcode只係帶到你去收錢人嘅「帳戶號碼」前
而最後做唔做交易 比幾多錢都係由你而定

就好似銀行過數 以往比一堆數字比你慢慢入
依加QRcode免卻左輸入帳戶
直接跳到輸入金額個位

同埋安全問題我認同中國嘅係冇保障
咁過多2/3年 係visa出呢個付款方法呢？
背後有多重保障 但模式都係掃描qrcode
你又接唔接到？

你確唔確保到scan個code係唔會run malicious script？

如果嗰個QR Code 係script 嘅話，正常應該會係話error找不到戶口之類

如果係得逞的話，就係個app/系統自身嘅問題

欺詐手段多 掃碼小心這些雷
梳理公開材料可以發現，此前有不少案例利用的就是當下掃碼的一些缺陷和漏洞。
1、靜態條碼被“調包”
2017年3月，江某誤掃了共用單車上被掉包的二維碼，將99元押金轉入不法分子帳戶，無法追回。目前，部分特約商戶(小微商戶)用靜態條碼作為收款碼，但靜態條碼容易被調換，如果掃描不法分子調換的條碼支付，資金將付給不法分子，導致商戶無法收到錢款。
2、利用收款碼偽造交通罰單等
2017年3月，南京的鄒先生在車上發現一張違停罰單，並附有二維碼“掃碼可繳費”。掃描二維碼後顯示“違章處理，轉帳200元，點擊確認”。核實發現是假罰單。
不法分子利用消費者圖省事的心理和有時存在粗心大意的情況，基於日常生活消費、公共事業繳費(水、電、燃氣費等)、交通違章發單繳費等應用場景，編造虛假的繳費資訊通知或提示，同時放置或印製偽造的條碼，誤導客戶掃描虛擬碼，實施欺詐。
3、嵌入木馬，掃碼被盜刷或竊取信息
不法分子將木馬病毒程式嵌入到其生成的條碼當中，一旦誤掃了此類條碼，手機就可能中毒或被他人控制，導致帳戶資金被盜刷、個人敏感資訊洩露等風險問題發生。近期“清理僵屍粉”騙局也屬於這種類型。
4、誘騙消費者發送付款碼後盜刷
不法分子以金錢或物質獎勵、優惠等誘導消費者向其發送付款碼，之後迅速實施盜刷。2016年8月，參加了“集贊送禮品”活動的雲南楊小姐聯繫商家換取獎品，商家不斷要求楊小姐發送付款碼，最終成功盜取了其帳戶資金。
5、虛假網店發收款條碼實施欺詐
在網購過程中，存在不法商戶在消費者支付環節騙取其使用購物平臺監控外的掃碼方式進行付款。南京的沈小姐在網購選好衣物後，通過店家發來的二維碼進行手機付款，但之後被對方拉黑，損失約2000元。
6、利用小禮品等獎勵誘導掃碼註冊
不法分子採用贈送小禮品的方式，誘導消費者掃描二維碼並在註冊頁面填寫姓名、手機號、身份證號等相關資訊，隨後將個人身份資訊轉賣獲利。(宓迪) 欺詐手段多 掃碼小心這些雷
梳理公開材料可以發現，此前有不少案例利用的就是當下掃碼的一些缺陷和漏洞。
1、靜態條碼被“調包”
2017年3月，江某誤掃了共用單車上被掉包的二維碼，將99元押金轉入不法分子帳戶，無法追回。目前，部分特約商戶(小微商戶)用靜態條碼作為收款碼，但靜態條碼容易被調換，如果掃描不法分子調換的條碼支付，資金將付給不法分子，導致商戶無法收到錢款。
2、利用收款碼偽造交通罰單等
2017年3月，南京的鄒先生在車上發現一張違停罰單，並附有二維碼“掃碼可繳費”。掃描二維碼後顯示“違章處理，轉帳200元，點擊確認”。核實發現是假罰單。
不法分子利用消費者圖省事的心理和有時存在粗心大意的情況，基於日常生活消費、公共事業繳費(水、電、燃氣費等)、交通違章發單繳費等應用場景，編造虛假的繳費資訊通知或提示，同時放置或印製偽造的條碼，誤導客戶掃描虛擬碼，實施欺詐。
3、嵌入木馬，掃碼被盜刷或竊取信息
不法分子將木馬病毒程式嵌入到其生成的條碼當中，一旦誤掃了此類條碼，手機就可能中毒或被他人控制，導致帳戶資金被盜刷、個人敏感資訊洩露等風險問題發生。近期“清理僵屍粉”騙局也屬於這種類型。
4、誘騙消費者發送付款碼後盜刷
不法分子以金錢或物質獎勵、優惠等誘導消費者向其發送付款碼，之後迅速實施盜刷。2016年8月，參加了“集贊送禮品”活動的雲南楊小姐聯繫商家換取獎品，商家不斷要求楊小姐發送付款碼，最終成功盜取了其帳戶資金。
5、虛假網店發收款條碼實施欺詐
在網購過程中，存在不法商戶在消費者支付環節騙取其使用購物平臺監控外的掃碼方式進行付款。南京的沈小姐在網購選好衣物後，通過店家發來的二維碼進行手機付款，但之後被對方拉黑，損失約2000元。
6、利用小禮品等獎勵誘導掃碼註冊
不法分子採用贈送小禮品的方式，誘導消費者掃描二維碼並在註冊頁面填寫姓名、手機號、身份證號等相關資訊，隨後將個人身份資訊轉賣獲利。(宓迪)

自己睇下有幾多已知嘅行騙手段

4, 5, 6 其實同phishing 冇乜分別

先進的支付技術

公路電子路牌播AV都得呀，你以為咁就好醒？

問題係第三個
當代嘅mal script係可以自動喺background run唔會俾你知

呢啲code就咁望跟本睇唔出同正常code有咩分別
唔好話QR code payment
我喺街見到QR code都唔會掃

QR code payment 通常要喺返佢自己個payment app入面掃
如果係script的話正常應該話qr code 不正確/scan 唔到
如果係成功exploit 到，好明顯係個app本身有問題，冇做好防injection

五毛：個別例子

拎兩塊厚玻璃夾住張qr code再螺絲鎖死佢 咁咪好難换到囉

qr code比人調换 係基本上解決到 o既問題。

欺詐就咩貨幣都有可能出現，要加強教育先得。

最危險係有機會比人hack. 隨便掃qr code同上網亂9 開link一樣，而且qr code比上網更難確定條link o既安全。

好笑,有可能都有分難同易,支附寶易到仆街咁解

扮緊理性討論呀

都話兩個打手扮緊理性討論
最緊要令人覺得QR code無事

支前共享單車啲qr都畀人換咗啦，仲唔識死

先進盜竊ar ma

支那狗只有智障是真的

最屎要先進

馬雲自己都唔撚用啦屌你老母

幾方便快捷

香港人識揀啦

港豬至愛

其實，收錢果個，實名登記wo，吾係好易捉到條友咩………

個人安全意識不足，怪誰，二維碼，應該比錢時先拿出來比人拍，甘就無話甘易比人換

唔識廣東話就唔好扮啦

甘你老母咩大陸仔

咩叫 怪誰？
一睇就穿喇

班五毛去咗邊？

嗚阿 我都想回句野就有錢收， 我就不嬲都覺得而家qr code付款過程太過兒戲o既， 如果加幾層保障又會無左快捷呢個賣點。 不過講到尾都只不過係個付款方法， 佢解決到d問題又方便o既話咪用囉

利申：從來無用過qr code比錢